<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ernesto Monaci a Paul Meyer, 10 giugno 1873</title>
            <respStmt>
               <resp>trascrizione</resp>
               <persName>Marco Veneziale</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codifica</resp>
               <persName>Elena Spadini</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Scuola Estiva Strumenti Digitali per Umanisti</publisher>
            <date when="2017-06">giugno 2017</date>
            <availability>
               <licence>
                  <p>Il testo è protetto da copyright e non può essere riprodotto senza il permesso della Bibliothèque nationale de France.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Lettera di Ernesto Monaci a Paul Meyer del 10 giugno 1873. Bibliothèque nationale de
               France</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
               <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
               <date when="1873-06-10">10 giugno 1873</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#PM">Paul Meyer</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="LDML">
                  <persName>
                     <forename>Louis</forename>
                     <surname>De Mas Latrie</surname>
                  </persName>
                  <birth when="1815">9 Aprile 1815</birth>
                  <death when="1897">3 Gennaio 1897</death>
                  <idno type="VIAF">19773406</idno>
               </person>
               <person xml:id="PM">
                  <persName>
                     <forename>Paul</forename>
                     <surname>Meyer</surname>
                  </persName>
                  <birth when="1840">17 gennaio 1840</birth>
                  <death when="1917">7 settembre 1917</death>
                  <idno type="VIAF">44302645</idno>
               </person>
               <person xml:id="EM">
                  <persName>
                     <forename>Ernesto</forename>
                     <surname>Monaci</surname>
                  </persName>
                  <birth when="1844">20 febbraio 1844</birth>
                  <death when="1918">1 maggio 1918</death>
                  <idno type="VIAF">64080350</idno>
               </person>
               <person xml:id="EMS">
                  <persName key="VIAF-109421062">
                     <forename>Edmund Max</forename>
                     <surname>Stengel</surname>
                  </persName>
                  <birth when="1845-04-05">5 Aprile 1845, <placeName>Halle</placeName>
                  </birth>
                  <death when="1918-05-01">3 Novembre 1935, <placeName>Marburg</placeName>
                  </death>
                  <idno type="VIAF">109421062</idno>
               </person>
            </listPerson>
            <listOrg>
               <org xml:id="BV">
                  <orgName>Biblioteca Vaticana</orgName>
               </org>
               <org xml:id="BDF">
                  <orgName>Banca di Francia</orgName>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <place xml:id="roma">
                  <placeName>Roma</placeName>
                  <country>Italia</country>
                  <location>
                     <geo>41.902783, 12.496366</geo>
                  </location>
               </place>
               <place xml:id="marburg">
                  <placeName>Marburg</placeName>
                  <country>Germania</country>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <opener><dateline><placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                  <date when="1873-06-10">10 giugno 1873</date></dateline> Mio riverito
               signore</opener>
            <p>Le accuso ricevimento di fr. 40 in tre biglietti della <orgName ref="#BDF">Banca di
                  Francia</orgName> da lei speditimi per posta, assicurati, il giorno 5 corr. a
               totale pagamento della copia di alcuni fogli della <title type="opera">Cronaca di
                  Stramboldi</title> esistente nella <orgName ref="#BV">Vaticana</orgName>, fatta
               eseguire pel signor <persName ref="LDML">de Mas Latrie</persName>. La ringrazio
               dell'onore che Ella fa al mio libretto parlandone nella <title type="pubblicazione"
                  >Romania</title>. Pubblicato per nozze, e quindi per un circolo di lettori non
               troppo dediti alla filologia, esso non poteva certamente aspirare a richiamar
               l'attenzione a l'esame di uno scienziato. Sento perciò tutta la cortesia che Ella ha
               voluto curarmi.</p>
            <p>Riguardo alle poche parole da me premesse alla raccolta, le fo osservare che io citai
               quel passo del suo articolo sul <title type="codice">Cancionerihno</title> non già
               per combatterlo, ma sibbene per confortare le parole mie coll'autorità del suo
               giudizio; poiché siamo pienamente d'accordo che la forma attuale di quei canti sia
               letteraria e non popolare. – Vi era però un punto sul quale le nostre vedute mi
               pareva divergessero. Dopo aver detto che quelle poesie non sono <q>propriamente
                  popolari</q>, Ella avea soggiunto: <q xml:lang="fr">qu'elles soient par la suite
                  devenues pop. c'est ce qu'on peut regarder comme fort probable</q>, e citava
               l'esempio di <persName>S. de B.</persName> che amava sentire i suoi versi cantati
               dalle fanciulle che andavano alla fontana. Evidente quindi mi sembrava la sua
               conclusione; che cioè quelle poesie, prima nella letteratura e poi fossero passate
               nel popolo. Io invece pensavo che dal popolo esse fossero passate nella letteratura.
               Ciò mi fece aggiungere quelle poche linee di osservazioni che posi nella p. IX. – Ma
               elle ora mi dice non esistere nemmeno un'ombra di differenza tra le nostre opinioni,
               ed io me ne rallegro sinceramente trovando dalla mia parte un giudice così
               autorevole: solo confesso di non sapermi ancora persuadere che i due passi sopra
               citati contengano un senso identico. Se tuttavia è così La prego a perdonarmi questo
               plagio involontario. Del resto non posso ammettere che, se non esiste oggi differenza
               d'opinione tra noi, esisterà forse un giorno quando Ella abbia dimostrato i rapporti
               tra quelle poesie port. e le ant. franc. del <title type="codice">Cod. Douce
                  308</title>. Ove ciò avvenga, io non sento alcuna ripugnanza a correggere le mie
               opinioni, e affretto anzi col desiderio il momento che i suoi studi vengano a gettare
               questa nuova luce sopra una letteratura che studio con molto amore.</p>
            <closer><salute>Intanto gradisca di nuovo i miei ringraziamenti e i sensi della mia più
                  sincera stima e devozione.</salute>
               <signed><persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName></signed></closer>
            <postscript>
               <label>P.S.:</label>
               <p>mi scrive <persName ref="#EMS">Stengel</persName> da <placeName ref="#marburg"
                     >Marburg</placeName> che il fasc. V della <title type="pubblicazione"
                     >Romania</title> è uscito da oltre un mese. È vero? Noi non l'abbiamo ancora
                  ricevuto.</p>
            </postscript>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
